海洋又一超級污染物 —— 煙頭

污染海洋的罪魁禍首，矛頭一直指向膠飲管，最近是隱形眼鏡，現在，污染物再添一員 —— 香煙過濾嘴。街上舉目都是的煙頭，從沒有太多人留意這已造成重大污染，原來它們才是世界海灘上收集到最多的垃圾種類，但此第一大污染物，卻能避過大部分監管。

自 1986 年以來，海洋保護協會（The Ocean Conservancy）每年贊助海灘清理工作，連續 32 年，煙頭都是世界上各個海灘收集到最多的垃圾，多年來收集到的總數超過 6,000 萬，相當於所有集得廢物的 3 分之 1。

聖地牙哥州立大學（San Diego State University）公共衛生學教授 Thomas Novotny 建立了煙頭污染的研究（Cigarette Butt Pollution Project），關於有指過濾嘴能夠濾除煙氣中微粒的說法，他指：「過濾嘴很明顯沒有健康益處，它們只是一種銷售工具，令人更容易吸煙。與其他塑膠廢料一樣，它是一種主要的污染物，對我來說，若禁絕此產品，似乎是明智的選擇。」而且研究亦已表明，煙霧致癌物質無法因濾嘴而得到充分控制。

世界上最易隨處亂拋的垃圾
濾嘴對健康無用，更會破壞環境健康。

全世界每年生產的 5.6 萬億支香煙中，絕大多數都是使用由醋酸纖維素（cellulose acetate）製成的過濾嘴。醋酸纖維素是一種可能需要 10 年或更長時間才能分解的塑膠，更麻煩的是其難以收集，Novotny 指每年有多達 3 分 2 的過濾嘴被隨意丟棄。

不少人會隨手彈煙頭。 圖片來源：Richard Levine／Corbis via Getty Images
一來，人們有時會將垃圾直接扔到海灘上，加上吸煙者有個習慣，就是愛「彈煙頭」，丟在街上的煙頭會從無數的雨水渠、溪流和河流沖入海洋。廢物經常分解成野生動物容易吸收的微塑膠，Novotny 指出，廢棄的過濾嘴通常有合成纖維及數百種用於處理煙草的化學物質，他正進一步研究哪種類型的香煙廢物會進入土壤、溪流、河流和海洋。

煙草行業組成的研究小組中，發現一些吸煙者會隨手丟棄煙頭，顯然對過濾嘴有所誤解，以為過濾嘴可生物降解，或可能是由棉花等製成。其他人則指出他們必須把煙頭掉在地上踩熄，以確保不會燃燒周圍的垃圾，有些人甚或對煙灰缸的「情況」或氣味感到非常厭惡。

煙民雖然不擔心，但煙草公司也會憂慮終有一日要對大規模的香煙垃圾負責。過去 20 年來，行內曾作諸多考慮，從可生物降解的過濾嘴到防隨處棄置煙頭運動，再到大規模分銷便攜式及可再用煙灰缸以解決問題，但成果始終不彰。Novotny 合著的一篇研究報告指出：「他們的努力…… 並沒有顯著影響吸煙者根深蒂固的彈煙頭問題。」

終極替代品
香煙公司有時會找尋替代品。一間美國煙草公司 R.J. Reynolds 在 1990 年代組織的研究小組，就向公司提出製作可食用的過濾器，例如薄荷糖或薄脆餅乾。該行業亦尋求更實用的解決方案，包括紙質過濾嘴，但成品令煙味太強烈，而使用棉花又會成為吸煙的阻力，解決方法最終仍是不了了之。

英國化學家 Mervyn Witherspoon 曾於最大的醋酸纖維過濾器獨立製造商工作，他表示，該行業尋找可生物降解的過濾器時，總是「點到即止，因從來沒有這樣的壓力。」濾嘴在香煙企業內始終只是次要問題。不過，事情好像有轉機，三藩市正向每包香煙徵收 60 美分垃圾處理費，每年籌集約 300 萬美元，以幫助支付清理廢棄香煙過濾嘴的費用，而巴西更有回收工廠會以煙頭製作紙張。

Witherspoon 現在任職的初創公司 Greenbutts 更表示，已開發出一種由有機材料製成的過濾嘴，由馬尼拉麻、天絲、木漿和天然澱粉組成，可以快速在水或土壤中分解。產品現時已準備好，若廠商購買一定數量，他們會以合理價錢出售，但公司創辦人 Tadas Lisauskas 表示要事業真正起飛，就需要政府的推動。Lisauskas 說：「我們希望政府鼓勵使用該產品，更甚是強制執行。」吸煙危害健康已是不爭事實，現再加上對環境的破壞，相信日後會變得像飲管問題般迫切。

環保撚大戰死煙剷，今次好睇

我轉番轉，環保撚同煙隡火車頭，兒登仔會幫邊便？

向煙頭說不
支持直接吸食，食撚死班煙剷

又會唔會塞住海龜鼻

而巴西更有回收工廠會以煙頭製作紙張

咁d紙都係難以分解
仲要未必可以收集返

不如處理丄佢好過

期待m巾

其實減少污染係天公地道

非常唔明白點解成日有人反對減少污染

暫時問題就是影響香港人嘅生活方便

但係只要用紙袋，紙杯 /聚乳酸膠就得

製造以上物料完全唔使開採石油釋放地底炭元素，又會自然分解

日本同澳洲用咗好耐 唔知幾正幾方便

地球超級污染物 ------ 人類

垃圾煙剷點只污染個海

根本佢地製造大量空氣污染
全部死晒就差唔多

不過環保L好多可能自己都食煙
今次實扮睇唔到

平時一街一地煙頭就係煙剷冇品既最佳證據。

正解
真正支持環保唔好生。
唔生一個人比起你一生所做既環保行為更環保。

大把環保撚本身都係死煙剷
冇得打

煙剷人多勢眾，環保撚一定扮睇唔到

講起前排去咗丹麥哥普哈根，
所謂全球最環保城市，
諗住啲空氣一定好好，地下一定好乾淨

點知周街都係煙剷，成地都係煙頭

所以環保L根本唔當煙係污染

祝環保L同煙剷死全家

環保撚幾時出嚟禁煙(頭)